---
title: "جلسه ۵۹"
description: "دوره لینوکس مقدماتی"
date: "1395-02-27"
categories:
    - "sessions"
---
    در ابتدای این جلسه جناب مهندس خزاعی به ادامه دوره ” آموزش لینوکس از پایه”
پرداختند. در این ارائه ابتدا کمی در مورد login کردن به لینوکس و مواردی که از
چشم کاربردر این مرحله پنهان است توضیحاتی دادند. پس از آن کمی در مورد manpage
ها و infopage ها و به صورت کلی help های موجود در ترمینال مانند yelp صحبت
کردند. همچنین مواردی مانند بالا و پایین شدن در ترمینال برای مشاهده خروجی های
طولانی را توضیح دادن. پس از آن یک سری موارد کلی در باره گروه‌های کاربران در
لینوکس گفته شد و کاربرد دستوراتی مانند sudo su و passwd را بیان کردند. همچنین
دستوراتی مانند cd,mkdirrm,mv,ls,ln,wheris,echo و pwd و سویچ های مختلف آن‌ها
گفته شد. دستور های cat،less و more نیز جهت مشاهده خروجی فایل‌ها معرفی کردند.

ارائه دوم نیز توسط جناب مهندس خزاعی انجام شد. موضوع این ارائه ساخت بسته های
نرم افزاری .deb بود. در ابتدای این ارائه نحوه نصب نرم‌افزار ها به صورت کامپایل
دستی بر روی اوبنتو را توضیح دادند. هم چنین نحوه ی حذف نرم‌افزار هایی که به این
طریق نصب شده نیز بیان کردند. پس از آن مراحل ساخت بسته های نرم افزاری .deb را
گام به گام بررسی کرده و روش نصب و حذف آن ها را توضیح دادند.

